\chapter{Conclusiones}

\section{Conclusiones Finales}

Se utilizó la norma estándar \textit{ISO 9241} para evaluar y comparar el modelo de interfaz propuesto con el modelo tradicional de la base de datos científica ALICIA, a través de tres dimensiones: Eficacia, Eficiencia y Satisfacción. Se aplicó la prueba estadística de \textit{T-Student} para evaluar mediante estadística inferencial los datos obtenidos. Los resultados indican que el modelo de interfaz propuesto AliciaVR es superior a la interfaz tradicional de ALICIA (Alicia-Web) sólo en dos dimensiones: ``Eficiencia y Satisfacción''; pero es inferior en la dimensión de ``Eficacia''. Por tanto, se concluye que el modelo de exploración de artículos científicos con realidad virtual y procesamiento del lenguaje natural, es mejor que el modelo de exploración tradicional.   

Durante la revisión de la literatura se determinó que existe una gran carencia de investigaciones acerca del procesamiento del lenguaje natural aplicados al idioma español de Perú. Por tanto, se concluye que es necesario priorizar la investigación en este campo científico, porque actualmente existe una dependencia a las tecnologías desarrolladas por terceros que están enfocadas en el idioma inglés y no son óptimas para nuestro idioma. 

Con respecto a la realidad virtual, actualmente está en un proceso de constante evolución y masificación, tanto a nivel de hardware como software, donde las últimas investigaciones brindan revolucionarios avances, como por ejemplo: El procesador holográfico (HPU). La tendencia es que todos tengan acceso a esta tecnología a un bajo costo, inclusive ya está en desarrollo el primer sistema operativo completamente basado en realidad virtual.

\section{Contribuciones}

Mediante la presente investigación se ha publicado e indizado un artículo científico, se encuentran dos en proceso de evaluación y dos en proceso de elaboración.
 
Se ha desarrollado un novedoso modelo de interfaz de usuario basado en realidad virtual y con funciones avanzadas de procesamiento del lenguaje natural, el cual estará publicado en línea con su respectivo código fuente y documentación.

A lo largo del desarrollo de la investigación se ha compartido las experiencias y avances con otros grupos de investigación, tanto nacionales como internacionales. Los cuales piensan integrar las tecnologías y conocimientos utilizados, en sus futuras investigaciones.

\section{Trabajos Futuros}

\begin{itemize}
	\item Como uno de los grandes desafíos es la falta de un completo corpus en español, uno de los trabajos futuros es el de crear un corpus para el idioma español de Perú, para lo cual se implementarán técnicas de minería de datos con fines de automatizar este proceso. Todo corpus debe pasar por un proceso de validación manual, como serán más de 100 millones de ejemplares de textos procesados, se utilizará la ingeniería social, con fines de que personas conectadas a redes sociales validen una conjunto pequeño de estos ejemplares. 
	
	\item Como segundo trabajo futuro, se creará la librería de código abierto \textit{PLN ESP-PE Toolkit}, la cual estará optimizada para trabajar únicamente con el idioma español hablado en Perú, además de considerar a las dos principales lenguas aborígenes: Quechua y Aymara.
	
	\item Finalmente, se elaborará un libro bajo licencia \textit{creative commons}, en el que se describa todo el proceso del procesamiento del lenguaje natural aplicado al idioma español y su incidencia con la realidad virtual. Se considera necesaria importante esta publicación debido a la gran carencia de material bibliográfico en español para este campo de investigación.
\end{itemize}






